\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\sloppy
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Diagram alur metodologi penelitian menjelaskan alur proses penelitian yang dilakukan oleh penulis sehingga proses penelitian yang dilakukan dapat terstruktur dan terorganisir dengan baik serta dapat mengefektifkan penelitian yang dilakukan karena proses awal hingga akhir telah ditentukan. Pada penelitian ini penulis akan melakukan penerapan dan perbandingan metode \textit{fuzzy logic sugeno} dan \textit{fuzzy logic mamdani} pada pengendalian anggaran. Adapun alur metodologi penelitian ini dapat dilihat pada gambar 4.1:

\begin{figure}[!htbp]
\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/metlitt.PNG}
	\caption{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
	\label{Gambar 4.1}
\end{figure}

\section{Tahapan-tahapan Alur Diagram Metodologi Penelitian}

Berikut ini tahapan - tahapan alur diagram Metodologi Penelitain yang dipakai yaitu sebagai berikut :

\subsection{Perumusan Masalah}
		
\par Tujuan : mengidentifikasi permasalahan yang terjadi di department finance perusahaan
\par Masukan : Data primer
\par Metode : Pengumpulan Data
\par Keluaran : Rumusan masalah terkait data temuan insiden
\psr Pada tahap ini penulis akan mengidentifikasi permasalahan yang terjadi di lapangan yang selanjutnya akan menjadi judul penelitian penulis. Penulis akan merumuskan masalah yang akan diteliti sehingga masalah yang akan dibahas menjadi lebih mudah dalam menggunakan metode. 
\subsection{Tujuan Penelitian}

\par Tujuan : menentukan tujuan dari penelitian berdasarkan rumusan masalah
\par Masukan : Data sekunder
\par Metode : Observasi, Studi Pustaka
\par Keluaran : Tujuan dan manfaat penelitian
\par Pada tahap ini peneliti akan menentukan tujuan dan manfaat dilakukannya penelitian ini. Tujuan dan manfaatnya adalah untuk mengetahui bagaimana perbandingan dari metode fuzzy logic sugeno dan fuzzy logic mamdani dalam sistem kendali anggaran serta dapat mengetahui komparasi akurasi dari setiap metode.

\subsection{Pengumpulan Data}

\par Tujuan : menentukan dataset yang akan digunakan oleh sistem
\par Masukan : Data sekunder
\par Metode : Observasi dan wawancara
\par Keluaran : Data pendapata tol dan data pengeluaran perusahaan
\par Pada tahap ini peneliti akan mengumpulkan data-data yang diperlukan dalam membuat sistem. Data yang diperlukan yaitu data pendapatan tol Purbaleunyi periode Januari 2018 – Maret 2019 dan data pengeluaran perusahaan periode Januari 2018 – Maret 2019. Data diambil dari sumber wawancara dengan 3 responden yaitu: Herdhianto Budhi Tyoso  \textit{(Manager Budgeting)}, Moch. Ridwan \textit{(Manager Tax and Accounting)} dan Asep Hidayat \textit{(SO Revenue Controlling)}. Peneliti mengambil 3 orang tersebut dikarenakan 3 orang ini yang paling penting dan paling mengerti mengenai sistem pengendalian anggaran yang akan dibangun nanti dan observasi di lapangan.

\subsection{Pengolahan Data}
	
\par Tujuan : melakukan pengolahan dataset pendapatan tol dan pengeluaran perusahaan
\par Masukan : data primer
\par Metode : pengolahan data
\par Keluaran : data berupa klasifikasi data tiap bulan
\par Pada tahap ini peneliti akan melakukan proses perubahan dataset yaitu mengklasifikasikan data dalam periode waktu bulanan. Dari hasil ini nantinya akan dipakai untuk pengolahan menggunakan metode perhitungan.

\subsection{\textit{Fuzzification}}
\par Tujuan : Menentukan jenis fungsi keanggotaan masukan dan keluaran serta pembagian nilai label atas beberapa variabel linguistik.
\par Masukan : data primer
\par Metode : \textit{fuzzy logic sugeno} dan \textit{fuzzy logic mamdani}
\par Keluaran : variabel fuzzifikasi
\par Pada tahap ini yaitu penentuan fungsi keanggotaan yang didasarkan pada hasil data yang diperoleh dengan menentukan batasan antara nilai rendah dan tinggi dari data pendapatan dan pengeluaran.


\subsection{\textit{Fuzzy Rule Based}}
\par Tujuan : Menentukan aturan \textit{fuzzy} pada setiap metode
\par Masukan : Data sekunder
\par Metode : \textit{fuzzy logic sugeno} dan \textit{fuzzy logic mamdani}
\par Keluaran : aturan \textit{fuzzy}
\par Pada tahap ini jumlah rule base dapat ditentukan berdasarkan kombinasi anggota himpunan \textit{fuzzy} pada masing-masing himpunan \textit{fuzzy}.

\subsection{Inferensi \textit{Fuzzy}}
\par Tujuan : mencari nilai a dan z berdasarkan fuzzifikasi dan \textit{fuzzy rule based}
\par Masukan : Data primer
\par Metode : \textit{fuzzy logic sugeno} dan \textit{fuzzy logic mamdani}
\par Keluaran : nilai a dan z
\par Pada sistem ini inferensi \textit{fuzzy} direpresentasikan dalam proposisi dalam himpunan \textit{fuzzy}, sedangkan konsekuen direpresentasikan dengan sebuah konstanta atau persamaan linear. Nilai konstanta ini diperoleh dengan memperhatikan derajat keanggotaan tertinggi dari masing-masing himpunan pada data yang diperoleh.

\subsection{Defuzzifikasi}
\par Tujuan : mengubah \textit{fuzzy output} menjadi \textit{crisp output}
\par Masukan : Data primer
\par Metode : \textit{fuzzy logic sugeno} dan \textit{fuzzy logic mamdani}
\par Keluaran : \textit{crisp output} atau nilai Z
\par Pada tahap ini yaitu proses untuk mengubah \textit{fuzzy output} menjadi \textit{crisp output} (keluaran dalam bentuk tegas menggunakan fungsi keanggotaan sebelumnya menjadi sebuah nilai). 

\subsection{Komparasi Hasil Akurasi Metode}

\par Tujuan : melakukan perbandingan hasil metode \textit{fuzzy logic sugeno} dan \textit{fuzzy logic mamdani}
\par Masukan : data primer
\par Metode : \textit{Mean Absolute Percentage Error (MAPE)}
\par Keluaran : akurasi perbandingan metode
\par Pada tahap ini dilakukan perbandingan kedua metode menggunakan metode \textit{MAPE} dalam bentuk persen.

\subsection{\textit{System Design}}
\par Tujuan : menjelaskan perancangan sistem \textit{UML}
\par Masukan : data sekunder
\par Metode : \textit{Uniﬁed Modelling Language}
\par Keluaran : \textit{Usecase} Diagram
\par Perancangan yang akan dibuat menggunakan \textit{object oriented Uniﬁed Modelling Language (UML)} terdiri dari \textit{usecase} diagram yang akan dijelaskan berupa aktor dan fungsi masing-masing aktor dan sistem.

\subsection{Implementasi Pada Pemrograman}
\par Tujuan : menampilkan implementasi \textit{pseudocode} pada pemrograman
\par Masukan : algoritma \textit{fuzzy logic sugeno} dan \textit{fuzzy logic mamdani}
\par Metode : \textit{pseudocode}
\par Keluaran : \textit{pseudocode}
\par Pada tahap ini akan menampilkan implementasi pada pemrograman php berupa \textit{pseudocode} dari masing-masing algoritma metode yang digunakan.

\subsection{Kesimpulan}
\par Tujuan : mengambil kesimpulan berdasarkan hasil penelitian
\par Masukan : data primer, data sekunder
\par Metode : \textit{fuzzy logic sugeno} dan \textit{fuzzy logic mamdani}, Studi pustaka
\par Keluaran : hasil penelitian yang telah dibuat
\par Setelah melakukan penelitian maka dapat memberikan jawaban dari permasalahan yang dibahas untuk melakukan proses kendali anggaran dan perbandingan akurasi.

